% ==================================================================================
% AGRADECIMIENTOS
% ==================================================================================

\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

Deseo expresar mi más sincero agradecimiento a todas las personas e instituciones que hicieron posible la realización de esta tesis de maestría.

En primer lugar, agradezco a mi tutor, \nombretutor, por su guía, paciencia y valiosos aportes durante todo el proceso de investigación. Sus conocimientos y experiencia fueron fundamentales para el desarrollo exitoso de este trabajo.

A la \universidad, especialmente a la \facultad\ y al programa de \programa, por brindarme la oportunidad de continuar mi formación académica y proporcionarme los recursos necesarios para llevar a cabo esta investigación.

A la empresa TechSport, por permitirme acceder a datos reales y facilitar el desarrollo práctico de esta investigación, especialmente a [Nombre de contacto en la empresa] por su colaboración y apertura.

A mis compañeros de maestría, con quienes compartí experiencias enriquecedoras, discusiones académicas y momentos de aprendizaje mutuo que contribuyeron significativamente a mi formación profesional.

A mi familia, por su comprensión, apoyo incondicional y motivación constante durante estos años de estudio. Su paciencia y aliento fueron esenciales para completar este proyecto.

A todos los profesores del programa de maestría, cuyos conocimientos y enseñanzas sentaron las bases teóricas y metodológicas de esta investigación.

Finalmente, agradezco a todos aquellos que de manera directa o indirecta contribuyeron con este trabajo. Sus aportes, por pequeños que parezcan, fueron valiosos para la culminación de esta tesis.

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
    \nombreautor\\
    \ciudad, \mes\ de \anio
\end{flushright}

\cleardoublepage
